{
  "ozelegtm": [
  {
    "question":"Bir lisede rehber öğretmen olan Zeki Bey, okuldaki sınıf rehber öğretmenlerinin rehberlik dersine yeterli önemi vermediğinden ve verdiği önerileri eleştirmelerinden şikayetçidir. Ayrıca velilerden de beklediği ilgiyi görememektedir.  Bu durum, aşağıdaki rehberlik ilkelerinden hangisinin uygulanmasını zorlaştırır?",
    "questionHead":"Bir lisede rehber öğretmen olan Zeki Bey, okuldaki sınıf rehber öğretmenlerinin rehberlik dersine yeterli önemi vermediğinden ve verdiği önerileri eleştirmelerinden şikayetçidir. Ayrıca velilerden de beklediği ilgiyi görememektedir.  Bu durum, aşağıdaki rehberlik ilkelerinden hangisinin uygulanmasını zorlaştırır?",
    "answerA":"Arehberlik hizmetlerinde bireysel farklara saygı esastır.",
    "answerB":"BRehberlik uygulamaları her okulun amaç ve ihtiyaçlarına uygun olmalıdır.",
    "answerC":"CRehberlik uygulamalarında öğrenci ile ilgili herkesin ortak bir anlayışla ve işbirliği içinde çalışma gerekir.",
    "answerD":"DRehberlik hizmetleri planlı bir biçimde ve profesyonel bir düzeyde sunulmalıdır.",
    "answerE":"EÖğretim ve rehberlik hizmetleri birbirini tamamlar.",
    "correctAnswer":"CRehberlik uygulamalarında öğrenci ile ilgili herkesin ortak bir anlayışla ve işbirliği içinde çalışma gerekir."
  },
  {
    "question":"Bir rehber öğretmen önceki yıllara kıyasla öğrencilerin özelliklerinin ve sorunlarının farklılaştığını gözlemlemiştir. Buna dayanarak rehberlik programında bazı güncellemeler yapmıştır. Bu rehber öğretmen, hangi rehberlik ilkesi doğrultusunda hareket etmiştir?",
    "questionHead":"Bir rehber öğretmen önceki yıllara kıyasla öğrencilerin özelliklerinin ve sorunlarının farklılaştığını gözlemlemiştir. Buna dayanarak rehberlik programında bazı güncellemeler yapmıştır. Bu rehber öğretmen, hangi rehberlik ilkesi doğrultusunda hareket etmiştir?",
    "answerA":"ARehberlik programı, öğrenci nitelikleri, ihtiyaçları ve çevresel koşullar dikkate alınarak düzenlenmelidir.",
    "answerB":"BRehberlik hizmetleri süreklilik arz eder.",
    "answerC":"CRehberlik uygulamalarında öğrenci ile ilgili herkes ortak bir anlayış içinde çalışmalıdır.",
    "answerD":"DRehberlikte gönüllülük esastır.",
    "answerE":"ERehberliğin temelinde demokratik ve insancıl bir anlayış vardır.",
    "correctAnswer":"ARehberlik programı, öğrenci nitelikleri, ihtiyaçları ve çevresel koşullar dikkate alınarak düzenlenmelidir."
  },
  {
    "question":"\"Birey bir bütündür. Sosyal ve psikolojik bakımdan sağlıklı olmayan birey, zihinsel kapasitesini kullanamaz.\" düşüncesi rehberliğin hangi ilkesini yansıtır?",
    "questionHead":"\"Birey bir bütündür. Sosyal ve psikolojik bakımdan sağlıklı olmayan birey, zihinsel kapasitesini kullanamaz.\" düşüncesi rehberliğin hangi ilkesini yansıtır?",
    "answerA":"ARehberliğin temelinde demokratik ve insancıl bir anlayış vardır.",
    "answerB":"BRehberlikte gönülülük esastır.",
    "answerC":"CRehberlik uygulamalarında öğrenci ile ilgili herkes ortak bir anlayış içinde olmalıdır.",
    "answerD":"DRehberlik uygulamaları okulun amaç ve ihtiyaçlarına uygun alanlarda yoğunlaşmalıdır.",
    "answerE":"EÖğretim ve rehberlik hizmetleri karşılıklı olarak birbirine bağımlıdır.",
    "correctAnswer":"EÖğretim ve rehberlik hizmetleri karşılıklı olarak birbirine bağımlıdır."
  },
  {
    "question":"Bir okulun rehber öğretmeni olan Kadir Bey, Sude isimli bir öğrenci ile yaptığı psikolojik danışma hizmetinden sonra öğrencinin okuldan bir arkadaşına duygusal olarak bir şeyler hissettiğini öğrenmiş ve bunu idareye bildirmiştir. Bunun üzerine Müdür, Sude'yi çağırıp bu tür yakınlaşmaların okul ortamında doğru olmadığını söyleyerek onu uyarmıştır. Sude'nin rehber öğretmenine olan bütün güveni sarsılmış ve bir daha psikolojik danışma hizmeti almak istememiştir. Sude'nin rehber öğretmeni hangi rehberlik ilkesini ihlal etmiştir?",
    "questionHead":"Bir okulun rehber öğretmeni olan Kadir Bey, Sude isimli bir öğrenci ile yaptığı psikolojik danışma hizmetinden sonra öğrencinin okuldan bir arkadaşına duygusal olarak bir şeyler hissettiğini öğrenmiş ve bunu idareye bildirmiştir. Bunun üzerine Müdür, Sude'yi çağırıp bu tür yakınlaşmaların okul ortamında doğru olmadığını söyleyerek onu uyarmıştır. Sude'nin rehber öğretmenine olan bütün güveni sarsılmış ve bir daha psikolojik danışma hizmeti almak istememiştir. Sude'nin rehber öğretmeni hangi rehberlik ilkesini ihlal etmiştir?",
    "answerA":"ARehberliğin temelinde demokratik ve insancıl bir anlayış vardır.",
    "answerB":"BRehberlikte gönüllülük esastır.",
    "answerC":"CRehberlik hizmetlerinde bireysel farklılıklara saygı esastır.",
    "answerD":"DRehberlik hizmetlerinde gizlilik esastır.",
    "answerE":"ERehberlik uygulamalarında öğrenci ile ilgili herkes ortak bir anlayış içinde çalışmalıdır.",
    "correctAnswer":"DRehberlik hizmetlerinde gizlilik esastır."
  },
  {
    "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberlik hizmetlerine katkı getirebilecek kişi ve kuruluşlardan biri değildir?",
    "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberlik hizmetlerine katkı getirebilecek kişi ve kuruluşlardan biri değildir?",
    "answerA":"ANüfus Müdürlükleri",
    "answerB":"BRehberlik araştırma merkezleri",
    "answerC":"CYardım hizmeti veren kurumlar",
    "answerD":"Dİş ve işçi bulma kurumu",
    "answerE":"EHastaneler",
    "correctAnswer":"ANüfus Müdürlükleri"
  },
  {
    "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi geleneksel eğitime yapılan eleştirilerden değildir?",
    "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi geleneksel eğitime yapılan eleştirilerden değildir?",
    "answerA":"AYalnızca akademik başarıya önem verme",
    "answerB":"BYüzeysel, duygulardan soyutlanmış yaşantılarla yetindiği için kalıcı davranış değişikliği sağlayamama",
    "answerC":"CYarışmaya dayalı bir yaklaşım sergileyerek öğrencilerin dayanışma duygularını yok etme",
    "answerD":"DBireysel farkları dikkate almama",
    "answerE":"EYeni gelişmelere açık olma",
    "correctAnswer":"EYeni gelişmelere açık olma"
  },
  {
    "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberliğin gelişmesini etkileyen sosyo-kültürel etkenlerden değildir?",
    "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberliğin gelişmesini etkileyen sosyo-kültürel etkenlerden değildir?",
    "answerA":"ABilimde ve teknolojide gelişmeler",
    "answerB":"BGeleneksel aileden çekirdek aileye geçiş",
    "answerC":"CToplumun iş hayatındaki gelişmeler",
    "answerD":"DBireye verilen değerin artması",
    "answerE":"Eİş yaşamının zorlşaması",
    "correctAnswer":"DBireye verilen değerin artması"
  },
  {
    "question":"I. Eğitsel rehberlik ll. Önleyici rehberlik lll. Mesleki rehberlik IV. Kapsamlı gelişimsel rehberlik V. Kişisel rehberlik Rehberlik çalışmalarının tarihi gelişimi, sırasıyla hangisinde bir arada verilmiştir?",
    "questionHead":"I. Eğitsel rehberlik ll. Önleyici rehberlik lll. Mesleki rehberlik IV. Kapsamlı gelişimsel rehberlik V. Kişisel rehberlik Rehberlik çalışmalarının tarihi gelişimi, sırasıyla hangisinde bir arada verilmiştir?",
    "answerA":"AI, ll, lll, IV, V",
    "answerB":"BIII, Il, l, V, IV",
    "answerC":"CII, IIl, l, V, IV",
    "answerD":"DIII, l, V, II, IV",
    "answerE":"EV, l, ll, III, IV",
    "correctAnswer":"DIII, l, V, II, IV"
  },
  {
    "question":"Sınıf öğretmeni, sınıfla disiplini bozduğu, arkadaşlarıyla iyi geçinemediği gerekçesiyle Aslan'ı isteği dışında rehberlik servisine göndermiştir. Sınıf öğretmeninin bu davranışı rehberliğin hangi ilkesine uyulmadığını gösterir?",
    "questionHead":"Sınıf öğretmeni, sınıfla disiplini bozduğu, arkadaşlarıyla iyi geçinemediği gerekçesiyle Aslan'ı isteği dışında rehberlik servisine göndermiştir. Sınıf öğretmeninin bu davranışı rehberliğin hangi ilkesine uyulmadığını gösterir?",
    "answerA":"ABireysel farklara saygının esas olduğu",
    "answerB":"BRehberlikte gizliliğin esas olduğu",
    "answerC":"CRehberlikte gönüllülüğün esas olduğu",
    "answerD":"DBireyi her yönüyle tanımak gerektiği",
    "answerE":"ETüm öğrencilere yönelik olduğu",
    "correctAnswer":"CRehberlikte gönüllülüğün esas olduğu"
  },
  {
    "question":"Rehberlik çalışmaları ilk önce hangi eğitim kademesinde başlamıştır?",
    "questionHead":"Rehberlik çalışmaları ilk önce hangi eğitim kademesinde başlamıştır?",
    "answerA":"AOkulöncesi",
    "answerB":"Bİlköğretim I. kademe",
    "answerC":"Cİlköğretim ll. kademe",
    "answerD":"DOrtaöğretim",
    "answerE":"EYüksek öğretim",
    "correctAnswer":"DOrtaöğretim"
  },
    {
      "question":"Bir rehber öğretmen, öğrencileri her yönüyle tanımanın gerekliliğe inanmaktadır. Bunun için çok sayıda bireyi tanıma tekniğinden yararlanmaktadırlar ve her bir öğrencinin ilgi ve ihtiyaçlarının ne kadar farklı olduğunu görmektedir. Onlara yardım ederken bu farklılıkları göz önünde buludurmaktadır. Bu rehber öğretmenin davranışı, hangi rehberlik ilkesine örnektir?",
      "questionHead":"Bir rehber öğretmen, öğrencileri her yönüyle tanımanın gerekliliğe inanmaktadır. Bunun için çok sayıda bireyi tanıma tekniğinden yararlanmaktadırlar ve her bir öğrencinin ilgi ve ihtiyaçlarının ne kadar farklı olduğunu görmektedir. Onlara yardım ederken bu farklılıkları göz önünde buludurmaktadır. Bu rehber öğretmenin davranışı, hangi rehberlik ilkesine örnektir?",
      "answerA":"Arehberlik hizmetlerinde bireysel farklara saygı esastır.",
      "answerB":"BRehberlik hizmetleri süreklilik arz eder.",
      "answerC":"CRehberlik uygulamalarında öğrenci ile ilgili herkes ortak bir anlayış içinde olmalıdır.",
      "answerD":"DRehberlikte gönülüllük esastır.",
      "answerE":"Arehberlik hizmetlerinde bireysel farklara saygı esastır.",
      "correctAnswer":"Arehberlik hizmetlerinde bireysel farklara saygı esastır."
    },
    {
      "question":"Mevcut eğitim sisteminde yeterli sayıda rehber öğretmen oladığı için öğrencilere bireysel ve yüz yüze ilişki yoluyla sunulan \"Uzman merkezli rehberlik programı\" uygulanmasında zorluklar yaşanmaktadır. Bu durum aşağıdaki şıklardan hangisi ile aşılabilir?",
      "questionHead":"Mevcut eğitim sisteminde yeterli sayıda rehber öğretmen oladığı için öğrencilere bireysel ve yüz yüze ilişki yoluyla sunulan \"Uzman merkezli rehberlik programı\" uygulanmasında zorluklar yaşanmaktadır. Bu durum aşağıdaki şıklardan hangisi ile aşılabilir?",
      "answerA":"ARehberlik uzmanının diğer öğretmenleri eğitmesi ve rehberlik hizmetlerinin işbirliği içinde yürütülmesi",
      "answerB":"BRehber öğretmenin rehberlik derslerine kendisinin girmesi",
      "answerC":"CRehber öğretmenin çalışma saatlerinin uzatılması",
      "answerD":"DRehber öğretmenin velilerden yardım alması",
      "answerE":"ARehberlik uzmanının diğer öğretmenleri eğitmesi ve rehberlik hizmetlerinin işbirliği içinde yürütülmesi",
      "correctAnswer":"ARehberlik uzmanının diğer öğretmenleri eğitmesi ve rehberlik hizmetlerinin işbirliği içinde yürütülmesi"
    },
    {
      "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberliğin gelişmesini etkileyen sosyo-kültürel etkenlerden değildir?",
      "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberliğin gelişmesini etkileyen sosyo-kültürel etkenlerden değildir?",
      "answerA":"ABilimde ve teknolojide gelişmeler",
      "answerB":"BGeleneksel aileden çekirdek aileye geçiş",
      "answerC":"CToplumun iş hayatındaki gelişmeler",
      "answerD":"DBireye verilen değerin artması",
      "answerE":"DBireye verilen değerin artması",
      "correctAnswer":"DBireye verilen değerin artması"
    },
    {
      "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberlik tanımlarının ortak noktalarından biri değildir?",
      "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberlik tanımlarının ortak noktalarından biri değildir?",
      "answerA":"ASüreç işi olması",
      "answerB":"BProfesyonel yardım olması",
      "answerC":"CBireyin uyumunu sağlaması",
      "answerD":"DSistemli yardım olması",
      "answerE":"ESorun anında verilmesi",
      "correctAnswer":"ESorun anında verilmesi"
    },
    {
      "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberliğin bireyde oluşmasını istediği amaçlardan biri değildir?",
      "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberliğin bireyde oluşmasını istediği amaçlardan biri değildir?",
      "answerA":"ABireyin öz disiplinini sağlama",
      "answerB":"BÖznel dünyasını anlama",
      "answerC":"CTopluma uyumunu sağlama",
      "answerD":"DYalnız toplum için yetişmesini sağlama",
      "answerE":"DYalnız toplum için yetişmesini sağlama",
      "correctAnswer":"DYalnız toplum için yetişmesini sağlama"
    },
    {
      "question":"Öğretim kademelerindeki rehberlik uygulamalarında değişmeyen öge aşağıdaki şıklardan hangisidir?",
      "questionHead":"Öğretim kademelerindeki rehberlik uygulamalarında değişmeyen öge aşağıdaki şıklardan hangisidir?",
      "answerA":"AGenel amaç ve ilkeler",
      "answerB":"BUygulanacak teknikler",
      "answerC":"CUygulanacak yöntemler",
      "answerD":"DUygulanacak etkinlikler",
      "answerE":"AGenel amaç ve ilkeler",
      "correctAnswer":"AGenel amaç ve ilkeler"
    },
    {
      "question":"I. Bireysel farkların eğitimde dikkate alınması ll. Çekirdek aile yapısının korunmak istenmesi lll. Demokrasinin eğitime katkısı IV. Bilim ve teknolojideki gelişmeler V. Kadının ev yaşamında olması Yukarıdakilerden hangisi veya hangileri rehberliği gerekli kılan gelişmelerden değildir?",
      "questionHead":"I. Bireysel farkların eğitimde dikkate alınması ll. Çekirdek aile yapısının korunmak istenmesi lll. Demokrasinin eğitime katkısı IV. Bilim ve teknolojideki gelişmeler V. Kadının ev yaşamında olması Yukarıdakilerden hangisi veya hangileri rehberliği gerekli kılan gelişmelerden değildir?",
      "answerA":"AI, lll",
      "answerB":"BYalnız I",
      "answerC":"CII, III, V",
      "answerD":"DYalnız V",
      "answerE":"EII, V",
      "correctAnswer":"EII, V"
    },
    {
      "question":"Sınıf öğretmeni, sınıfla disiplini bozduğu, arkadaşlarıyla iyi geçinemediği gerekçesiyle Aslan'ı isteği dışında rehberlik servisine göndermiştir. Sınıf öğretmeninin bu davranışı rehberliğin hangi ilkesine uyulmadığını gösterir?",
      "questionHead":"Sınıf öğretmeni, sınıfla disiplini bozduğu, arkadaşlarıyla iyi geçinemediği gerekçesiyle Aslan'ı isteği dışında rehberlik servisine göndermiştir. Sınıf öğretmeninin bu davranışı rehberliğin hangi ilkesine uyulmadığını gösterir?",
      "answerA":"ABireysel farklara saygının esas olduğu",
      "answerB":"BRehberlikte gizliliğin esas olduğu",
      "answerC":"CRehberlikte gönüllülüğün esas olduğu",
      "answerD":"DBireyi her yönüyle tanımak gerektiği",
      "answerE":"CRehberlikte gönüllülüğün esas olduğu",
      "correctAnswer":"CRehberlikte gönüllülüğün esas olduğu"
    },
    {
      "question":"Iğdır'da bir ilçeye atanan rehber öğretmen Sevim Hanım, okulda rehberlik servisinin oluşturulmadığını görmüştür. Sevim Hanım, rehberlik uygulamalarına başlamadan önce aşağıdaki şıklardan hangisini önce yapması gerekir?",
      "questionHead":"Iğdır'da bir ilçeye atanan rehber öğretmen Sevim Hanım, okulda rehberlik servisinin oluşturulmadığını görmüştür. Sevim Hanım, rehberlik uygulamalarına başlamadan önce aşağıdaki şıklardan hangisini önce yapması gerekir?",
      "answerA":"AÖğrencilerin ne tür problemleri olduğunu belirlemek",
      "answerB":"BRehberliğe ihtiyaç duyan öğrencileri tespit etmek",
      "answerC":"COkulda ortak rehberlik anlayışı geliştirmek",
      "answerD":"DÖğrencilere rehberliğin faydalarından bahsetmek",
      "answerE":"COkulda ortak rehberlik anlayışı geliştirmek",
      "correctAnswer":"COkulda ortak rehberlik anlayışı geliştirmek"
    },
    {
      "question":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberlik ve psikolojik danışma için yanlış bir yargıdır?",
      "questionHead":"Aşağıdaki şıklardan hangisi rehberlik ve psikolojik danışma için yanlış bir yargıdır?",
      "answerA":"AGizlilik çok önemli bir kavramdır.",
      "answerB":"BPsikolojik danışma tüm hizmetlerin merkezinde yer alır.",
      "answerC":"CPsikolojik danışma profesyonel bir yardım süreci gerektirir.",
      "answerD":"DBu hizmetlerde takım çalışması çok önemli değildir .",
      "answerE":"DBu hizmetlerde takım çalışması çok önemli değildir .",
      "correctAnswer":"DBu hizmetlerde takım çalışması çok önemli değildir ."
    }

]
}